

Chapitre 1. Notions de base

1.1. Eléments de logique

- Une assertion (ou: propriété) p peut être vraie (V) ou fausse (F) (l'une des deux, mais pas les deux à la fois). La table de vérité ci-dessous consigne ces deux possibilités:

P
V
F

Un théorème, proposition, corollaire ou lemme est une assertion vraie.

- La négation d'une assertion p est l'assertion notée $\neg p$ (ou: $\neg p$), définie par la table de vérité ci-dessous

P	$\neg p$
V	F
F	V

On remarque que $\neg(\neg p)$ est équivalente à p .

- Les connecteurs logiques:

→ disjonction: et (notée \wedge)

→ conjonction: ou (notée \vee)

→ Implication: \Rightarrow

→ Equivalence logique: \Leftrightarrow

sont définis par:

P	q	$P \wedge q$	$P \vee q$	$P \Rightarrow q$	$P \Leftrightarrow q$
V	V	V	V	V	V
V	F	F	V	F	F
F	V	F	V	V	F
F	F	F	F	V	V

- Dans l'implication $P \Rightarrow q$, P s'appelle l'hypothèse, q la conclusion.
- On peut exprimer $P \Rightarrow q$ de l'une des façons suivantes :
 Pour que P , il faut que q
 Pour que q , il suffit que P
 $\neg P$ alors q
 P est une condition suffisante pour q
 q est une condition nécessaire de P .
- L'équivalence logique $P \Leftrightarrow q$ peut s'exprimer par :
 Pour que P , il faut et suffit que q
 P est une condition nécessaire et suffisante (CNS) pour q
 P si et seulement si (ssi) q .
- $q \Rightarrow P$ s'appelle la réciproque de l'implication $P \Rightarrow q$.
- La contraposée de l'implication $P \Rightarrow q$ est l'implication équivalente $\neg q \Rightarrow \neg P$.

Théorème

Soient p et q deux assertions.

i) $\neg(\neg p) \Leftrightarrow p$

ii) Loi de Morgan :

$$\neg(p \wedge q) \Leftrightarrow (\neg p \vee \neg q)$$

$$\neg(p \vee q) \Leftrightarrow (\neg p \wedge \neg q)$$

iii) $(\neg q \Rightarrow \neg p) \Leftrightarrow (p \Rightarrow q)$: Principe de contraposition

iv) $(p \Rightarrow q) \Leftrightarrow (\neg p \vee q)$

v) $\neg(p \Rightarrow q) \Leftrightarrow (p \wedge \neg q)$.

Dém. La démonstration est donnée par la table de vérité

ci-dessous

(I)	(II)	(III)	(IV)	(V)	(VI)	(VII)	(VIII)	(IX)	(X)					
P	q	¬P	¬(¬P)	¬q	P ∧ q	P ∨ q	¬(P ∧ q)	¬(P ∨ q)	¬P ∨ ¬q	¬P ∧ ¬q	P ⇒ q	¬P ∨ q	P ∧ ¬q	¬q ⇒ ¬P
V	V	F	V	F	V	V	F	F	F	F	V	V	F	V
V	F	F	V	V	F	V	V	F	V	F	F	F	V	F
F	V	V	F	F	F	V	V	F	V	F	V	V	F	V
F	F	V	F	V	F	F	V	V	V	V	V	V	F	V

Atan i) (I) \Leftrightarrow (II)

ii) (III) \Leftrightarrow (V)

(IV) \Leftrightarrow (VI)

iii) (VII) \Rightarrow (X)

iv) (VII) \Leftrightarrow (VIII)

v) $\neg(p \Rightarrow q) \stackrel{iv)}{=} \neg(\neg p \vee q) \stackrel{iii)}{=} \neg(\neg p) \wedge \neg q$
 $\stackrel{i)}{=} p \wedge \neg q$

- p et $\neg p$ est une contradiction
- raisonnement par l'absurde

Pour établir que $p \Rightarrow q$ est vraie, on suppose que p est vraie et q est fausse et on montre que cela entraîne une contradiction.

2. Ensembles

- Un ensemble est une collection d'objets.
Par exemple : $\{-1, 3, 10\}$, $\{\Delta, \square, \oplus\}$, $[0, 4[$, \mathbb{N} , \mathbb{Z} , \mathbb{Q} , \mathbb{R} , \mathbb{C} .

- La notation $x \in E$ signifie x appartient à E (ou : x est un élément de E).

La négation de $x \in E$ est $x \notin E$.

- On note \emptyset l'ensemble vide qui n'a aucun élément.
- Un ensemble ayant un élément x et un seul est appelé singleton et noté $\{x\}$.
- Le quantificateur universel \forall se lit "pour tout" ou "quel que soit".
- Le quantificateur existentiel \exists se lit "il existe au moins un élément".
- La notation $\exists!$ signifie : il existe un et un seul élément.

$$\neg(\forall x \in E, P(x)) \Leftrightarrow (\exists x \in E, \neg P(x))$$

Par exemple $\neg(\forall n \in \mathbb{Z}, n^2 \in \mathbb{N}) \Leftrightarrow (\exists n \in \mathbb{Z}; n^2 \notin \mathbb{N})$

$$\neg(\exists x \in E; P(x)) \Leftrightarrow (\forall x \in E, \neg P(x))$$

Par exemple $\neg(\exists n \in \mathbb{Z}; n^2 \in \mathbb{N}) \Leftrightarrow (\forall n \in \mathbb{Z}; n^2 \notin \mathbb{N})$.

Remarque

On ne peut pas, a priori, modifier l'ordre des quantificateurs. Par exemple,

$(\forall n \in \mathbb{N}, \exists m \in \mathbb{N}, n \leq m)$ est vraie, mais
 $(\exists m \in \mathbb{N}; \forall n \in \mathbb{N}, n \leq m)$ est fausse.

3. Inclusion

3.1. Définition

Soient E et F deux ensembles. On dit que E est inclus dans F (ou : que E est une partie de F , ou : F contient E) et on note $E \subset F$ (ou : $F \supset E$) si

$$\forall x \in E, x \in F \quad (\text{ou : } x \in E \Rightarrow x \in F)$$

On note $\mathcal{P}(E)$ l'ensemble des parties de E .

3.2. Remarques

- $\emptyset \subset E$ pour tout ensemble E .
- $E \subset E$ pour tout ensemble E .
- La négation de $E \subset F$ est notée $E \not\subset F$ et ma:
 $E \not\subset F \Leftrightarrow (\exists x \in E, x \notin F)$
- $E = F \Leftrightarrow \begin{cases} E \subset F \\ F \subset E \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x \in E \Rightarrow x \in F \\ x \in F \Rightarrow x \in E \end{cases}$
 $\Leftrightarrow (x \in E \Leftrightarrow x \in F).$

3.3. Exemples

- $\mathcal{P}(\emptyset) = \{\emptyset\}$
- $\mathcal{P}(\{a\}) = \{\emptyset, \{a\}\}$
- $\mathcal{P}(\{a, b\}) = \{\emptyset, \{a\}, \{b\}, \{a, b\}\}$
- $\mathcal{P}(\{a, b, c\}) = \{\emptyset, \{a\}, \{b\}, \{c\}, \{a, b\}, \{a, c\}, \{b, c\}, \{a, b, c\}\}$

3.4. Définition

On appelle cardinal d'un ensemble E et l'on note $\text{Card } E$, le nombre d'éléments de E si E est fini, sinon, $\text{Card } E = +\infty$.

Par exemple, $\text{Card } \{1, 4, 5\} = 3$, $\text{Card } \emptyset = 0$,

$\text{Card } \{a\} = 1$, $\text{Card } \mathbb{N} = \text{Card } \mathbb{Z} = \text{Card } \mathbb{Q} = \text{Card } \mathbb{R} = \text{Card } \mathbb{C} = +\infty$.

3.5. Remarque

$$\text{Card } E = n \Rightarrow \text{Card } \mathcal{P}(E) = 2^n \quad (\forall n \in \mathbb{N}).$$

4. Opérations dans $\mathcal{P}(E)$

4.1. Définition

Soient E un ensemble et $A, B \in \mathcal{P}(E)$. On définit les parties suivantes de $\mathcal{P}(E)$:

- $A \cup B = \{x \in E; x \in A \text{ ou } x \in B\}$, réunion de A et B
- $A \cap B = \{x \in E; x \in A \text{ et } x \in B\}$, intersection de A et B .
- $C_E(A) = \{x \in E; x \notin A\}$, complémentaire de A dans E .
- $A - B = \{x \in E; x \in A, x \notin B\}$, différence A moins B
- $A \Delta B = (A - B) \cup (B - A)$, différence symétrique de A et B .

4.2. Remarques

- On note parfois $A \setminus B$ au lieu de $A - B$ et \bar{A} au lieu de $C_E(A)$ s'il n'y a pas risque de confusion.
- $A \Delta B = (A \cup B) - (A \cap B)$.

4.3. Exemple

Soient $E = \llbracket 0, 9 \rrbracket$, $A = \{1, 3, 5, 6\}$ et $B = \{0, 2, 5, 6, 8\}$

On a :

$$A \cap B = \{5, 6\}$$

$$A \cup B = \{0, 1, 2, 3, 5, 6, 8\}$$

$$A - B = \{1, 3\}$$

$$B - A = \{0, 2, 8\}$$

$$A \Delta B = \{1, 3, 0, 2, 8\}$$

$$\bar{A} = \{0, 2, 4, 7, 8, 9\}$$

$$\bar{B} = \{1, 3, 4, 7, 9\}$$

5. Produit d'ensembles

5.1. Définition

Soient E et F deux ensembles. On appelle produit cartésien de E et F et l'on note $E \times F$, l'ensemble

$$E \times F = \{(x, y); x \in E, y \in F\}$$

5.2. Remarques

- L'ensemble $E \times E$ est souvent noté E^2 .
- On peut écrire $\forall x, y \in E$, au lieu de $\forall (x, y) \in E^2$.
- $(x, y) = (x', y') \Leftrightarrow (x = x' \text{ et } y = y')$

5.3. Exemple

Soit $E = \{a, b, c\}$ et $F = \{1, 2\}$, alors

$$E \times F = \{(a, 1), (a, 2), (b, 1), (b, 2), (c, 1), (c, 2)\}$$

$$\text{et } F \times E = \{(1, a), (1, b), (1, c), (2, a), (2, b), (2, c)\}.$$

6. Applications

6.1. Définition

Soient E et F deux ensembles non vides. On appelle application f définie sur E et à valeurs dans F , toute loi qui, à tout x de E fait correspondre un unique élément $f(x)$ de F . L'ensemble E (resp. F) s'appelle l'ensemble de départ (resp. d'arrivée) de f . L'élément $f(x) = y$ s'appelle l'image de x par f et x s'appelle un antécédent de y par f .

$$\text{On note souvent } f: E \rightarrow F \\ x \mapsto f(x)$$

6.2. Exemples

$$\bullet f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N} \\ x \mapsto x^2 + 1$$

$$\bullet f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N} \\ x \mapsto \sqrt{x} \quad (\text{mais pas application de } \mathbb{N} \text{ dans } \mathbb{N} \\ \text{car par exemple } \sqrt{2} \notin \mathbb{N}).$$

$$\bullet f: \mathbb{N} - \{1\} \rightarrow \mathbb{N} \\ x \mapsto \frac{1}{x^2 - 1}$$

- $f: E \rightarrow E$
 $x \mapsto x$ s'appelle l'application identité et
 se note Id_E .

6.3. Définition

Soient $f: E \rightarrow F$ et $g: F \rightarrow G$ deux applications.

On définit la composée de f et g de E dans G .

par $(g \circ f)(x) = g[f(x)]$, pour tout $x \in E$.

6.4. Exemple

Soient $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ et $g: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$
 $x \mapsto x^2$ et $x \mapsto x+1$

On a: $f \circ g: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ défini par:

$$\begin{aligned} \forall x \in \mathbb{R}, (f \circ g)(x) &= f[g(x)] = f(x+1) \\ &= (x+1)^2 = x^2 + 2x + 1 \end{aligned}$$

et $g \circ f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ défini par:

$$\forall x \in \mathbb{R}, (g \circ f)(x) = g[f(x)] = g(x^2) = x^2 + 1$$

On remarque que $f \circ g \neq g \circ f$.

6.5. Définition

Soit $f: E \rightarrow F$ une application.

i) On dit que f est injective si,

$$\forall x, y \in E, f(x) = f(y) \implies x = y.$$

En d'autres termes, tout élément de F a au plus un antécédent.

ii) On dit que f est surjective si,

$$\forall y \in F, \exists x \in E; y = f(x)$$

En d'autres termes, tout élément de F a au moins un antécédent.

iii) On dit que f est bijective si f est injective et surjective. C'est :

$$\forall y \in F, \exists ! x \in E; y = f(x)$$

En d'autres termes, tout élément de F a un et un seul antécédent.

6.6. Définition

On appelle bijection réciproque d'une bijection

$f: E \rightarrow F$, l'application $f^{-1}: F \rightarrow E$ définie par

$$x = f^{-1}(y) \Leftrightarrow y = f(x). \text{ IL est clair que } f^{-1}$$

est aussi bijective.

6.7. Exemple

$\ln: \mathbb{R}_+^* \rightarrow \mathbb{R}$ est bijective et sa bijection réciproque

$$\text{est } \exp: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}_+^*$$

6.8. Remarque

Si $f: E \rightarrow F$ est bijective, alors

$$f \circ f^{-1} = \text{Id}_F \text{ et } f^{-1} \circ f = \text{Id}_E$$

$$\text{c'est-à-dire : } \forall y \in F, f \circ f^{-1}(y) = y \text{ et } \forall x \in E, f^{-1} \circ f(x) = x$$

6.9. Définition

Soient $f: E \rightarrow F$ une application.

i) Si $A \in \mathcal{P}(E)$, on appelle image directe de A par f et on note $f(A)$ l'ensemble :

$$f(A) = \{ f(x) ; x \in A \}.$$

On a : $y \in f(A) \Leftrightarrow \exists x \in A ; y = f(x)$.

ii) Si $B \in \mathcal{P}(F)$, on appelle image réciproque de B par f et on note $f^{-1}(B)$ l'ensemble :

$$f^{-1}(B) = \{ x \in E ; f(x) \in B \}.$$

On a : $x \in f^{-1}(B) \Leftrightarrow f(x) \in B$.

6.10. Remarque

Ne pas confondre l'application $f^{-1}: \mathcal{P}(F) \rightarrow \mathcal{P}(E)$ avec la bijection réciproque $f^{-1}: F \rightarrow E$ (qui n'existe que si f est bijective).

6.11. Exemple

Soient $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, $A = \{0, -1, 1, 2\}$, $B = \{0, 4, -5\}$
 $x \mapsto x^2$ et $C = \{-1, -2, -3\}$

On a : $f(A) = \{ f(0), f(-1), f(1), f(2) \} = \{0, 1, 4\}$

$$f^{-1}(B) = \{0, 2, -2\}$$

$$f^{-1}(C) = \emptyset$$

6.12. Définition

Soit $f: E \rightarrow F$ une application et $A \in \mathcal{P}(E)$.

On définit la restriction de f à A par

$$\begin{aligned} f|_A: A &\rightarrow F \\ x &\mapsto f(x) \end{aligned}$$

6.13. Exemple

$$\begin{aligned} \text{Soit } f: \mathbb{R} &\rightarrow \mathbb{R}_+ \\ x &\mapsto x^2 \end{aligned}$$

f n'est pas bijective.

Mais la restriction

$$\begin{aligned} f|_{\mathbb{R}_-}: \mathbb{R}_- &\rightarrow \mathbb{R}_+ \\ x &\mapsto x^2 \end{aligned}$$

est bijective.